口罩用盡？業界：2月底有望不再短缺

口罩用盡？業界：2月底有望不再短缺
來源：國是直通車

一線告急！電商斷供！藥店斷貨！

30日，武漢協和醫院的一則求助，再次牽動了人們的心。“我們的物資即將全部用盡！”此前，多家武漢醫院也發出類似求助。

全國的口罩等緊缺物資生產企業，正在復工復產，加班加點，產能正逐漸恢復。業內人士預計，2月底有望滿足供應，各類口罩每天產能達到1.8億隻。

口罩產能恢復難在哪？

中國是世界最大的口罩生產和出口國，年產量佔全球50%。不過，面對突發疫情，即使如此巨大的產量，也難以滿足14億人的需求。眼下，無論是電商平台，還是藥店、超市，均是一罩難求。

據工信部統計，中國具備一天2000萬隻口罩產能。目前，據測算，口罩生產已恢復到一半以上。至30日，31個省區市均啟動應急一級響應，有些地方甚至出台規章要求公眾場所必須佩戴口罩。即使一人一天戴一隻口罩，一天生產2000萬隻口罩產能，對於需求而言，也存在巨大缺口。

中新社發趙啟瑞攝
另外，疫情發生正處在春節，口罩生產企業面臨員工、技術人員、原材料、物流等問題。

河北、江蘇、安徽、山東、河南等省份多家口罩生產廠已經復產復工，但成本升高問題值得關注。中國紡織品商業協會安全健康防護用品委員會會長雷利民對中新社國是直通車記者表示，春節期間，部分複產的口罩生產企業，員工工資上漲6倍甚至更高。此外，由於一些地方採取措施，不讓人員進出，也在客觀上阻礙了員工回廠復工。

生產口罩的原材料由於春節期間備貨不足也出現價格上漲。無紡布、熔噴佈、濾材等口罩原材料也出現了價格上漲。這其中部分是由於原材料廠員工成本的上漲。雷利民表示，通過調研了解到，原材料漲價幅度甚至達到80%-100%。

據了解，一隻出廠價格3.8元的符合KN95標準的民用防護口罩，現在價格已經漲到了6元。“實際上，有些企業已經在貼錢生產，但這些企業仍然顧全大局”，雷利民表示。

不過，也有經濟學家表示，在非常時期，政府管控價格可以理解，不過對企業而言，貼錢生產難以持續。

一些地方省際交通停運，部分地方實施“封路”，不許外地車輛進入，也限制了口罩、原材料運輸。近日交通部回應稱，不得簡單採取推填挖洞等硬性隔離方式阻斷公路交通。公安部也明確表示，對未經批准擅自設卡攔截、斷路、阻斷交通的違法行為要立即向當地黨委、政府報告，依法妥善處置。

對上述困難，國務院辦公廳30日晚發布“關於組織做好疫情防控重點物資生產企業復產復工和調度安排工作”的緊急通知。要求做好生產人員、技術人員和相關設備、原輔料、資金等各方面保障工作，幫助企業及時解決生產經營中遇到的困難和問題，並根據需要擴大產能。

KN95口罩能快速擴充產能

實際上，中國擁有巨大的口罩潛在生產能力。雷利民表示，服裝企業、內衣企業、一些包裝企業，具備相似的生產經驗和技術人員，改造出無塵車間安裝生產設備後，都有可能轉產普通民用防護口罩，包括非醫用的N95口罩。

目前比較為人所熟知的N95口罩，指的是最低過濾效率為95%的口罩，KN95指的是中國標準口罩，過濾效率大致相當於N95。

1月30日，上海醫療救治專家組組長、華山醫院感染科主任張文宏接受采訪時表示，對於防疫防護物資，政府要統一調配，比如N95口罩，普通市民完全不需要，戴醫用外科口罩就夠了，N95應該留給醫護人員。

此前，國家衛健委高級別專家組組長、中國工程院院士、國家呼吸系統疾病臨床研究專家鐘南山也表示，並不一定非要戴N95口罩，一般的外科口罩還是能夠阻擋大部分的（病菌） ，戴口罩還是有用的。

N95防護口罩好於普通口罩，目前數量也較少，應該優先供應更加一線的崗位。不過，中國具備增加KN95口罩產能的潛力。

雷利民介紹，一般紡織企業轉產生產KN95非醫用口罩，這同樣能起到日常防護功能。而且，現在生產普通民用防護口罩，已不需要相應的生產資質。

這意味著，口罩產能還有很大增長空間。雷利民介紹，一條生產線，根據生產品種和自動化程度不同，其成本在20萬元到40萬元之間。一條口罩生產線24小時不停生產，產能在5萬左右，自動化程度高的最多可達到每天10萬隻。

此外，中國也具備口罩生產線裝備的生產能力，隨著生產人員返工，口罩生產線的供給能力在增加。

2月底有望不再短缺

據了解，口罩分為醫用防護口罩、醫用外科口罩、普通醫用口罩、普通民用等口罩。前三類口罩屬於醫療器械，納入醫療器械管理。醫用防護口罩有專門的技術要求，即《GB 19083-2010醫用防護口罩技術要求》。

按照防護效果，防護效果依次為：醫用防護口罩> N95口罩≈ KN95 口罩> N90口罩>醫用外科口罩> 普通口罩。在醫院核心區，如手術室必須使用醫用防護口罩，而在隔離區，則可以使用N95口罩。

對於一線防控人員的需求，目前，官方正在盡最大努力保障供應。對緊急醫用物資，實施國家統一調撥制度。對重點企業生產的醫用物資，地方政府不得挪用、截留。力保武漢等地防控一線使用，即保障醫院核心區的使用。至29日24時，工信部協調N95口罩12.81萬個用於武漢等地防控第一線。

30日晚，國務院辦公廳要求做好醫用防護服、N95口罩、醫用護目鏡、負壓救護車等企業復工復產。

據統計，重點企業能夠供應醫院核心區使用的口罩，產能已恢復到40%。

在醫用口罩產能外，中國還具備大量口罩生產產能。據天眼查數據，中國擁有的口罩及呼吸防護相關企業的數量高達16594家，其中浙江省最多，有3833家，湖北省有365家。按照各地公佈的口罩目前產能，已恢復到每天1800萬隻。

這意味著，中國還有大量產能並未納入統計的視野。例如，安徽省桐城縣青草鎮，是著名的安全健康防護用品產業集群專業鎮，有勞保生產企業150餘家。目前，一批企業開足馬力生產口罩，保障市場供給。

國際採購也在增加。中國公司的國際購買，海外華人的捐贈，外國援助，都在緩解供給不足。

雷利民預計，正月初十後口罩生產可接近正常產能。隨著工人2月中旬前後大規模復工、原料供應和物流逐步恢復，加上新口罩自動化生產線不斷投產，2月底每天能生產各類口罩1.8億隻，其中N95口罩約3500萬隻左右。再加上進口部分，可滿足社會各界的需求。

他同時表示，此預測是基於對行業基本情況的分析。目前企業生產狀況極為複雜，信息溝通不暢，使得複工率和新投產生產線的進一步情況難以確切了解。1.8億產能最後能否達到，還取決於行業的努力和投入，以及政府的幫扶。

因為d人死左一半

簽名啦

以習近平同志為核心的黨中央富中国特色社會主義嘅二手口罩？

一天2000萬
有14億人喎

最樂觀都係每日1.8億隻
一個戴一日都要8個人爭一個

支那新聞，真係要等多個月